# sandbox-utilities

Набор утилит для песочницы школы тестирования

# **Настройка VirtualVM для локальной среды**

## Установка Oracle VM VirtualBox

> Первым что нужно сделать - включить аппаратную виртуализацию (VT)
>
> 1. Перезагрузите компьютер и войдите в системное меню BIOS (комбинации и клавиши могут различаться в зависимости от разработчика версии BIOS, производителя материнской платы, изготовителя устройства)
>
> - Чтобы узнать версию BIOS, нужно зажать сочетание клавиш Win+R и ввести в командную строку msinfo32
> - Здесь же можно увидеть версию BIOS
>
>   ![image](./docs/img/-V_BIOS.png)
>
> - Посмотреть включена ли аппаратная виртуализация
>
>   ![image](./docs/img/Hyper-V.png)
>
> 2. Переходим в Advanced -> CPU(configuration)
> 3. Включаем виртуализацию(svm mode/virtualization/..)

1. Переходим на официальный сайт **_[VirtualBox](https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads)_**.
2. Скачиваем установщик.
3. Запускаем и устанавливаем.

   ![image](./docs/img/VBox_1.png)

## Создание виртуальной машины

> На этом этапе нужно выбрать какую OS вы будете ставить, в нашем случае это **Ubuntu server**

1. Идём на сайт **_[Ubuntu](https://ubuntu.ru/get)_**.
2. Скачиваем нужный нам дистрибутив **Ubuntu server**.
3. Теперь запускаем наш Oracle VM VirtualBox.
4. В верхнем левом углу наводим курсор на "Машина"->Создать.
5. Пишем наименование нашей виртуальной машины, лучше проименовать так, чтобы в будущем было сразу понятно какая Операционная Система на этой машине установлена. Я назову её Ubuntu "версия" server.
6. Укажем обьём оперативной памяти, которую хотите выделить для виртуалки.
   * Рекомендую не менее 1 Гб(1024 Мб).
7. Нажимаем Создать.
8. Далее указываем кол-во выделяемого размера жесткого диска для нашей виртуальной машины
   * Можно оставить 10 Гб
9. Нажимаем на "Фиксированный виртуальный жесткий диск"
10. Нажимаем кнопку Создать.

## Настройка виртуальной машины

1. Выбираем нашу созданную машину и нажимаем кнопку Настроить.
2. Переходим в "Носители" -> в Оптический привод нужно нажать эту кнопку -> Выбрать файл диска.

   ![image](./docs/img/Obraz.png)

3. Выбираем наш скачанный дистрибутив.
4. Нажимаем ОК. На этом мы закончили с настройками ВМ.

## Запускаем Машину

1. Появится такое окошко, жмем "Продолжить".

   ![image](./docs/img/start_vm.png).

2. Выбираем язык - нажимаем "Готово"

   ![image](./docs/img/lang.png)

3. Жмём "Готово", пока не придём к такому окошку ->

   ![image](./docs/img/install.png).

4. Заполняем все поля профиля.
5. Ставим галочку в чекбоксе.

   ![image](./docs/img/ssh.png).

6. Выбираем что нам нужно поставить на виртуалку: docker, если пропустили данный шаг, то можно будет поставить позже.

## Настройка окружения на виртуалке

1. Введим логин и пароль, который ставили при установке
2. Сервер отображает предложение для ввода

   ![image](./docs/img/auth_linux.png)

### Подключение по SSH

1. Работать с виртуальной машиной удобнее подключаясь к ней по SSH. Для этого, на VM должен быть установлен ssh-сервер. Наличие ssh можно проверить следующий командой:
> systemctl status ssh
2. Чтобы подключаться к удаленному хосту или виртуальной машине по SSH, необходим SSH-клиент (OpenSSH, Putty или др)

#### Подключение к VM на VMware

Удобнее всего поставить в настройках сетевых соединений виртуальной машины опцию NAT. В этом режиме создается виртуальная сеть и виртуальный DHCP сервер, от которого VM будет получать адрес, а также все порты будут переброшены автоматически.
Для подключения необходимо узнать IP-адрес вашей VM.
Можно узнать воспользовавшись данной командой:

> ip add

Она выдаст список сетевых интерфейсов, один из которых будет тем, к которому мы будем подключаться. Название скорее всего будет либо ens33, либо eth0.
Дальше мы открываем любой ssh-клиент и создаем подключение к данному IP-адресу, используя порт 22.

> Для всех остальных подключений используется этот же адрес + порт конкретного сервиса.
> * Веб-сервис песочницы слушает порт 23232;
> * БД слушает порт 23233

#### Подключение к VM на VirtualBox

При использовании VirtualBox необходимо настроить переадресацию портов.
Для этого нужно:
1. Зайти в сетевые настройки виртуальной машины;
2. Нажать “Дополнительно”;
3. Нажать "Проброс портов";
4. Нажать кнопку "+";
Заполнить следующие поля:
* Имя - любое имя, например “ssh”;
* Протокол - протокол, по которому работает сервис, например tcp;
* Порт хоста - порт, подключения к которому нужно перенаправлять на VM, например 3022;
* Порт гостя - порт, на который будут перенаправлены подключения с этого порта, нам нужен 22.
Настроив таким образом, мы можем использовать для подключения адрес 127.0.0.1 и порт 3022.
Открываем любой ssh-клиент и создаем подключение к данному адресу и порту.

> Для подключения к песочнице через браузер основной машины и для подключения к БД необходимо также пробросить их порты аналогичным образом!
> * Веб-сервис песочницы слушает порт 23232;
> * БД слушает порт 23233

### Настройка мониторинга

#### Установка Telegraf

1. Выполняем следующие команды на VM, где будет установлена песочница
```
wget -qO- https://repos.influxdata.com/influxdb.key | sudo apt-key add -
source /etc/lsb-release
echo "deb https://repos.influxdata.com/${DISTRIB_ID,,} ${DISTRIB_CODENAME} stable" | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/influxdb.list
sudo apt-get update
sudo apt-get install telegraf
```

2. Заходим в файл конфигурации telegraf командой
> sudo nano /etc/telegraf/telegraf.conf
3. Находим блок \[\[outputs.influxdb]];
4. Находим строку # urls = \["http://127.0.0.1:8086"], убираем комментирование (удаляем символ #). Меняем 127.0.0.1 на IP-адрес хоста с InfluxDB;

> При использовании VMware адрес хоста - это шлюз, к которому подключается VM. Такой же как IP виртуальной машины, но с “1” на конце. Например 192.168.146.1;
> На VirtualBox - хост по умолчанию 10.0.2.2;

5. Находим строку # database = "telegraf", раскомментируем;
6. Находим строку \[\[inputs.docker]] и раскомментируем ее;
7. Раскомментируем строку #   endpoint = "unix:///var/run/docker.sock";
8. Раскомментируем строку #   source_tag = false, меняем на true; 
9. Сохраняем и выходим из редактора;
10. Добавляем Telegraf в группу docker, а для начала создаём её:
> sudo groupadd docker

> sudo usermod -aG docker telegraf
11. Перезапускаем Telegraf для того, чтобы изменения конфига вступили в силу.


#### Настройка мониторинга Grafana

Подключаем графану к инфлюксу в который пишутся метрики виртаульной машины. Добавляем  новый дашборд в Grafana и настроить следующие панели на нем:
* Панели с метриками VM
   * Загрузка ядер CPU в процентах;
   * Утилизация памяти в процентах;
   * Утилизация свободного пространства на дисках;
   * Количество TCP соединений;
* Панели с метриками контейнеров
   * График с измерением времени CPU, потраченного на выполнения процессов в контейнере. Можно получить используя следующий запрос (данные значения измеряются в наносекундах):
`SELECT derivative(sum("usage_total"), 1s) FROM "docker_container_cpu" WHERE ("cpu" = 'cpu-total') AND $timeFilter GROUP BY time(1s), "container_name" fill(null)`

   * Утилизация памяти контейнерами в проценте от установленных лимитов из docker_container_mem поле usage_percent 
   * Сетевой трафик контейнеров (входящий и исходящий) в байтах;
   * Количество запущенных контейнеров и информацию об их состоянии (например failing streak - значение, увеличивающееся при возникновении следующих друг за другом ошибок);

## Установка песочницы

1. Проверяем наличие docker-compose на VM (устанавливали в п.6 предидущего раздела), например следующей командой:
> sudo docker-compose -version

Если видим сообщение, что такая команда не найдена - необходимо установить docker

2. Скачиваем исходный код песочницы 
>  git clone https://gitlab.com/r281/django-helpdesk-broken.git django-helpdesk && cd django-helpdesk 

3. Запускаем создание песочницы командой 
> python3 create_sandbox.py --deploy true

4. Запускаем песочницу
> sudo docker-compose up -d

5. По завершению установки проверяем, что контейнеры запустились
> sudo docker-compose ps

Контейнеров должно быть два - один с БД PostgresQL, другой с web-приложением на Django. Статус должен быть Up

6. Проверяем, что песочница работает, открыв ее страницу в браузере `http://<IP-адрес>:<port>/`
   * На VMware пишем IP-адрес VM, и порт 23232. cм. [Подключение к VM на VMware](#Подключение к VM на VMware)
   * На VirtualBox используем 127.0.0.1 и порт 23232 (который настроили см. [Подключение к VM на VirtualBox](#Подключение к VM на VirtualBox))

## Изменение лимитов

1. В проектной директории открываем docker-compose.yml в текстовом редакторе
> nano docker-compose.yml
2. Устанавливаем ограничения для контейнеров, вставляя следующее для каждого сервиса

```
deploy:
   resources:
      limits:
         cpus: '1'
         memory: 512M
```
****

   ![image](./docs/img/docker-limits.png)

3. Останавливаем контейнеры
> sudo docker-compose down
4. Запускаем контейнеры с новыми ограничениями командой
> sudo docker-compose --compatibility up -d

